%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[12pt,a4paper,notitlepage,final]{article}
% cestina a fonty
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
% obrazky
\usepackage[dvipdf]{graphicx}
% velikost stranky
\usepackage[top=3.5cm, left=2.5cm, text={17cm, 24cm}, ignorefoot]{geometry}
%% cislovani objektu
\usepackage{chngcntr}
\counterwithin{figure}{section}
% balicky pro odkazy
\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex,linktoc=all]{hyperref}
\definecolor{urlBlue}{rgb}{0.1,0,0.7}
\definecolor{citeGreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{linkRed}{rgb}{0.8,0.1,0.1}
\definecolor{fileSteelBlue}{rgb}{0,0.2,0.4}
\hypersetup{
    linkcolor=linkRed,          % color of internal links
    citecolor=citeGreen,        % color of links to bibliography
    filecolor=fileSteelBlue,    % color of file links
    urlcolor=urlBlue            % color of external links
}
\usepackage{color,colortbl}
\usepackage{multirow}

\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pgfplotstable}
\pgfplotsset{compat=1.10}

\definecolor{tableGray}{rgb}{0.8,0.8,0.8}
% mezera mezi odstavci
\setlength{\parskip}{0.5\baselineskip}%

\begin{document}

\begin{center}
  \begin{Large}
    Minimum Extraction Sort
  \end{Large}
\end{center}

\begin{center}
  Ondřej Janošík <xjanos12@stud.fit.vutbr.cz>
\end{center}

\section{Popis algoritmu}

Algoritmus pracuje nad binárním stromem, přičemž řazené hodnoty se na začátku
algoritmu nachází v~listech. Pro seznam řazených hodnot o~velikosti $n$ tedy
potřebujeme strom s~alespoň $m$ listy, kde $m$ je nejbližší vyšší mocnina dvou.
Každý uzel (včetně listů) je reprezentován procesorem.
Procesory v listech pouze zašlou svému rodičovskému uzlu svou hodnotu a tím
jejich práce končí.
Procesory v~uzlech dokáží přečíst hodnotu zaslanou jejich potomky a následně
je porovnat. Poté nižší hodnotu zašlou rodičovskému uzlu.
V~případě že se jedná o~kořenový uzel, je hodnota dle potřeby zapsána do pole,
či na výstup.
První hodnota se do kořenového uzlu dostane po $log_2(m)$ krocích, což je
zároveň výška stromu.

Tento je v~principu paralelní variantou algoritmu \textit{merge sort}.
V~principu oba tyto algoritmy rozdělí seznam hodnot na fronty o~jednom prvku
(ty jsou vždy seřazeny).
V~každé vyšší úrovni binárního stromu se pak spojují dvě fronty do jedné
výběrem menšího prvku z~vrcholu obou front, čímž opět vzniká seřazená fronta.
V~kořenovém uzlu pak máme zcela seřazenou frontu.

\section{Složitost algoritmu}

Na začátku algoritmu jsou všechny uzly kromě listových prázdné.
Propagace prvního nejmenšího prvku do kořenového listu trvá $2 \cdot log_2(n) + 1$
kroků. Jeden krok ($+ 1$) je pro listový uzel, který svou hodnotu pouze pošle
rodičovskému uzlu a dva kroky ($2 \cdot log_2(n)$) jsou pak pro ostatní uzly.
V~prvním kroku porovnají hodnoty svých potomků a dalším kroku zašlou hodnotu
rodičovskému prvku (kořenový uzel hodnotu zapíše na výstup).

Po dosažení kořenového uzlu každou další hodnotu získáme ve dvou krocích
(porovnání a zápis), přičemž zbývajících hodnot je $n-1$. Zbytek hodnot tedy
algoritmus seřadí v~$2 \cdot (n-1)$ krocích.

Z~toho plyne celková časová složitost:

\[
t(n) = 2 \cdot (n-1) + 2 \cdot log_2(n) + 1 = 2 \cdot n + 2 \cdot log_2(n) - 1 = O(n)
\]

Nejvýznamnější složkou je $n$ a proto se jedná o~algoritmus s~lineární časovou
složitostí.

Co se týče prostorové složitosti, ta je dána počtem prvků a faktem, že jsou
hodnoty na začátku uloženy pouze v~listech.
Prostorová složitost je tedy dána celkovým počtem uzlů binárního stromu:

\[
s(n) = n \cdot 2 - 1 = O(n)
\]

Nejvýznamnější složkou je $n$. Prostorová složitost tohoto algoritmu je tedy
rovněž lineární.

Protože je každý uzel reprezentován právě jedním procesorem, je počet procesorů
shodný s~prostorovou složitostí:

\[
p(n) = s(n) = O(n^2)
\]

Cena paraleního řešení je dána potřebným počtem procesorů a časovou složitostí:

\[
c(n) = t(n) \cdot p(n) = O(n^2)
\]

\section{Implementace}

Každý uzel je reprezentován objektem třídy \texttt{Node}, který je vždy
vytvořen na začátku procesu. Tato třída poskytuje užitečné jako jsou
metody pro rozlišení pozice uzlu (\texttt{isLeaf()}, \texttt{isRoot()})
a také odstraňuje nutnost použití globálních proměnných, či explicitního
předávání parametrů funkcím.

Na začátku přečte kořenový uzel hodnoty v~souboru a rozešle je všem listovým
uzlům. Pokud v~souboru není dostatek hodnot, je zbývajícím uzlům přiřazena
hodnota \texttt{(unsigned int)-1} (nebo také \texttt{UINT\_MAX})\footnote{
    Porovnání pro získání nejnižší hodnoty se provádní na typu
    \texttt{unsigned int}, což zajištuje, že hodnota \texttt{-1} nebude
    vyhodnocena jako nejnižší.
}.

Následně kořenový uzel vstoupí do smyčky volající metodu
\texttt{recieveValues()}, která čeká na přijetí hodnot zaslaných potomky.
Po přijetí hodnoty tuto hodnotu vypíše na výstup.

Ostatní uzly pak ve smyčce volají metodu \texttt{sendValue()}.
Pro listy to znamená pouhé odeslání své hodnoty a nastavení na \texttt{-1}, což
se využije v~dalším volání \texttt{sendValue()}.
Pro nelistové uzly to znamená čekání na hodnotu svých potomků pomocí metody
\texttt{receiveValues()} a následné zaslání menší hodnoty svému rodičovskému
uzlu.

Proces daného uzlu je ukončen poté, co zašle rodičovskému uzlu hodnotu
\texttt{-1}. Rodičovský uzel chápe tuto hodnotu jako informaci, že potomek
již nemá další hodnoty k~zaslání a tento fakt si poznačí, aby se již dále tohoto
potomka nedotazoval.

Algoritmus končí ve chvíli, kdy kořenový uzel obdrží hodnotu \texttt{-1} od
obou svých potomků.

Program využívá faktu, že zprávy jsou zasílány pomocí fronty (\textit{FIFO}).
Jednotlivé procesy tak nemusí čekat až jiný proces převezme zaslanou hodnotu.

\section{Měření}

Pro měření jsem použil bashový script \textit{measure.sh}, který v~nekonečném
cyklu spouští program \textit{mes} s~počtem řazených hodnot od 3 do 99 s~krokem
3. Výsledky jednotlivých měření ukládá do složky s~názvem
\textit{results\_<datum+čas spuštění>} a při přerušení skriptu je ve složce
vygenerován soubor \textit{results} obsahující průměr a medián pro jednotlivé
varianty měření. Z~toho souboru je vygenerován graf \ref{plot:experiments}.

Samotné měření času je realizováno pomocí funkce \texttt{clock\_gettime()}
z~hlavičkového souboru \texttt{<ctime.h>}.
Měření lze zapnout skriptu \textit{test.sh} s~parametrem \textit{--timers},
případně nastavením proměnné prostředí na \texttt{OMPI\_CXXFLAGS='-DTIMERS'}.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        width=\textwidth,
        height=8cm,
        legend pos=north west,
        ylabel={Čas [ms]},
        xlabel={Počet řazených prvků}
      ]

    \addplot[mark=none, blue] table[x=count, y=average, col sep=comma]{plot/results};
    \addplot[mark=none, red] table[x=count, y=median, col sep=comma]{plot/results};
    \addplot[mark=none, black, densely dotted] table[
      x=count,
      y={create col/linear regression={y=average}},
      col sep=comma,
    ]{plot/results};

    \legend{Průměr, Medián, Lineární aproximace průměru}
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Graf rychlosti řazení v~závislosti na počtu řazených prvků.}
    \label{plot:experiments}
\end{figure}

Z~grafu je patrné, že průměrný čas měření není zcela lineární. Skoky jsou
způsobeny navýšením počtu procesorů ve chvíli, kdy počet řazených prvků
překročí hranici danou mocninu dvou (8, 16, 32, 64, \ldots). Lineární
aproximace se však neodchyluje, což potvrzuje linerání časovou složitost
algoritmu.

\section{Závěr}

Naměřené výsledky odpovídají teoretické složitosti. Skoky v~grafu jsou
způsobeny zvětšením výšky binárního stromu. Počet procesorů, které algoritmus
vyžaduje i~pro malé množství hodnot je však příliš vysoký. Pokud počet
požadovaných virtuálních procesorů přesáhne počet dostupných hardwarových
procesorů, nezanedbatelným způsobem narůstá režie potřebná k~obsloužení
všech procesorů. To je důvod, proč seřazení 70 hodnot trvá témeř půl sekundy.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \newpage
%
% \bibliographystyle{czechiso}
% \begin{flushleft}
% \bibliography{zdroje} % viz. literatura.bib
% \end{flushleft}

\end{document}
